%==============================================================================
%\chapter{Desenvolvimento}\label{desenvolvimento}
%==============================================================================
\chapter{Fundamentação Teórica e Tecnológica}
Neste capítulo são apresentados os fundamentos teóricos e tecnológicos necessários para a compreensão do trabalho. Na seção 2.1 é apresentada a definição de \ac{er}, suas características, abordagens de diferentes autores e suas principais etapas. Na seção 2.2 é abordado o conceito de \acp{sa}, suas propriedades, tipos de sistemas que possuem essas propriedades e as necessidades para o desenvolvimento desses sistemas. Na seção 2.3 é caracterizado a tecnologia eclipse, sua arquitetura e a ferramenta que a plataforma fornece para o desenvolvimento de \textit{plugins}.

\section{Engenharia de Requisitos}
Geralmente ao solicitar o desenvolvimento de um software o cliente visa a automação de suas tarefas ou o aperfeiçoamento de sistemas existentes acrescentando funcionalidades, melhorando a usabilidade, realizando manutenção de módulos de software e assim por diante. Nesse sentido, para a construção de um sistema o problema do cliente deve ser conhecido como também as suas necessidades. Muitas vezes, o cliente não sabe quais informações são necessárias para a equipe de análise como por exemplo uma informação do seu cotidiano pode ser de extrema importância, mas para ele aquela informação é trivial, pois mecanicamente ele a realiza. Nisso, a equipe de análise deve capturar essa informação através de técnicas de investigação de requisitos como por exemplo a etnografia.

%\citeonline{larman2002utilizando} apresenta os requisitos de acordo com o modelo FURPS %(\textit{Functionality}, \textit{Usability}, \textit{Reliability}, \textit{Performance} e %\textit{Supportability}).

%Os requisitos do grupo \textit{Functionality} descrevem as características funcionais que representam os %aspectos do serviço oferecido pelo software como capacidade, segurança e características do contexto de %usuário. Acrescenta-se a isso, o grupo \textit{Usability} ou usabilidade, essa categoria de requisitos %abrange as necessidades do usuário referentes a utilização do sistema, a partir dela poderão ser definidos %manuais do sistema ou documentações sobre determinadas funcionalidades. Quanto aos requisitos pertencentes a %categoria \textit{Reliability} descrevem as questões referentes a confiabilidade do produto como a capacidade %de recuperação a falhas de sistema, problemas de segurança, hardware, rede e assim por diante. Já os aspectos %de \textit{Performance} definem as restrições de desempenho que devem ser tratadas pelos serviços do software %como latência de rede, tempo de processamento e a utilização dos recursos de hardware disponíveis. %Finalizando a abordagem FURPS tem-se o tipo \textit{Supportability} que trata sobre tópicos como %configurabilidade, tradução do idioma utilizado pelo software (internacionalização) e os aspectos de suporte %que podem ser utilizados em algumas situações do ciclo de vida do software.

A \ac{er} é um conjunto de abordagens focadas para o entendimento dos requisitos pela equipe de desenvolvimento podendo ser entendida como uma prática de Engenharia de Software que pode iniciar antes das demais fases do processo de desenvolvimento se estendendo até a fase de projeto. Também, a \ac{er} pode ser aplicada a diferentes processos de desenvolvimento de software que muitas vezes utilizam um ciclo de vida definido, onde uma das fases é destinada para a investigação dos requisitos~\cite{pressman2011engenharia}. Além disso, através da \ac{er} é possível construir e manter um artefato de documentação de requisitos, chamado muitas vezes de SRS (\textit{Software Requirements Specification}) que deve apresentar as necessidades do cliente em requisitos e que deve ser seguido pela equipe de desenvolvimento, pois tudo o que foi especificado deverá ser implementado no sistema a ser entregue~\cite{sommervilleengenharia}.

É possível aplicar a \ac{er} de várias maneiras, a abordagem a ser escolhida pela equipe de análise deverá contemplar questões como o problema do cliente, quantidade de clientes para dado problema, processo de desenvolvimento utilizado pela equipe, quantidade de membros da equipe, experiência da equipe de análise na abordagem de \ac{er} escolhida e assim por diante. %Será apresentado algumas %abordagens~\cite{sommervilleengenharia, pfleeger2004software,pressman2011engenharia} de \ac{er} que podem ser %utilizadas isoladamente ou em conjunto, de acordo com as questões mencionadas anteriormente.

\subsection{Processo de Engenharia de Requisitos}

\citeonline{sommervilleengenharia} destaca o processo de \ac{er} em diferentes fases como estudo de viabilidade, elicitação, especificação e validação de requisitos. O estudo de viabilidade é utilizado para verificar se o sistema a ser desenvolvido pode auxiliar a problemática do cliente, se o prazo do cliente é adequado para o desenvolvimento do sistema, entre outros fatores que devem ser esclarecidos antes do início do processo de \ac{er} e o artefato gerado dessa fase é um relatório de viabilidade. Após isso, realiza-se a elicitação de requisitos, fase na qual a equipe de análise identifica quais os serviços que o sistema deverá oferecer e quais restrições deverão ser respeitadas. A partir disso gera-se como artefato um modelo de sistema. A especificação de requisitos é a próxima fase, nela serão construídos os requisitos de usuário e os de sistema, de acordo com as informações levantadas nas fases anteriores. Também, o processo possui uma fase de validação de requisitos destinada a revisão dos requisitos com as fontes investigadas podendo ser utilizadas várias técnicas de validação como prototipagem, revisões e assim por diante.

Diferenciando da abordagem apresentada por~\citeonline{sommervilleengenharia},~\citeonline{pfleeger2004software} acrescenta um grupo de fases chamado identificação e análise de requisitos que contém as fases de análise, descrição do problema e prototipação com testes. A análise do problema é destinada para identificar as carências do cliente e entender o seu problema. Após isso, na fase de descrição do problema, o problema é construído de acordo com a fase anterior. Nessa fase devem ser avaliadas também as técnicas utilizadas para a investigação de requisitos identificando se elas foram aplicadas de maneira correta e verificando se as informações investigadas possuem coesão. A fase de prototipação e testes finaliza o primeiro grupo da abordagem. Ela é destinada para a construção de protótipos para serem testados pelo cliente.

Além disso,~\citeonline{pressman2011engenharia} destaca que as fases de concepção, elaboração, negociação e gestão de requisitos são necessárias em um processo de \ac{er} tradicional. A fase de concepção deve ser utilizada para ao conhecimento do problema do cliente podendo ser obtido pela equipe de análise através de uma conversa informal para identificar de maneira geral as necessidades do cliente, quais meios são utilizados para resolver determinadas necessidades e assim por diante. Quanto a fase de elaboração, nela deverá ser aplicado o refinamento dos requisitos adquiridos nas fases anteriores podendo também ser criado cenários para representar o usuário e seu contexto. Na fase de negociação deve ser promovida a resolução de conflitos entre clientes e a equipe de análise. Nessa fase são abordadas diferentes temáticas referentes a custos, riscos e prioridade de requisitos. Acrescenta-se a isso, a fase de gestão que é destinada ao monitoramento das mudanças de requisitos, geralmente os requisitos são mutáveis e podem sofrer alterações de acordo com tempo. Essas alterações muitas vezes podem ser derivadas das leis organizacionais, características de contexto, necessidades dos usuários, entre outros fatores.

%\citeonline{pfleeger2004software} divide o processo de ER em dois grupos, o primeiro é chamado de identificação e análise dos %requisitos, utilizando três fases, a análise do problema, descrição do problema e a prototipação com testes, já o segundo %grupo contém a fase de documentação e validação de requisitos. A análise do problema é destinada para identificar as %carências do cliente e entender o seu problema. Após isso na fase descrição do problema, o problema é construído de acordo com %a fase anterior, nessa fase deve ser avaliado também as técnicas utilizadas para a investigação de requisitos, identificando %se elas foram aplicadas de maneira correta, verificando se as informações levantadas possuem coesão. A fase de prototipação e %testes finaliza o primeiro grupo da abordagem, ela é destinada para a construção de protótipos para serem testados pelo %cliente. Além disso, o processo utiliza um segundo grupo chamado definição e especificação dos requisitos, destinado a %documentação dos requisitos levantados e a validação desse documento.

%Acrescenta-se a essas abordagens a proposta de \citeonline{pressman2011engenharia}, que apresenta o processo de ER como um %conjunto de tarefas, como concepção, levantamento, elaboração, negociação, especificação, validação e gestão. A tarefa de %concepção é destinada ao conhecimento do problema do cliente, podendo ser obtido pela equipe de análise através de uma %conversa informal, afim de identificar de maneira geral as necessidades do cliente, quais meios são utilizados para resolver %determinadas necessidades e assim por diante. Após isso, é realizado o levantamento de requisitos, tarefa destinada para o %conhecimento dos aspectos relevantes do contexto do cliente e suas necessidades, essa fase busca tratar problemas de escopo, %entendimento e volatilidade. A fase de elaboração é destinada ao refinamento dos requisitos adquiridos nas fases anteriores, %podendo também ser criado cenários para representar o usuário e seu contexto. Acrescentando a essas tarefas, a fase de %negociação é utilizada para a resolução de conflitos entre clientes e equipe de análise, nessa fase são abordados diferentes %temáticas referentes a custos, riscos e prioridade de requisitos. Na fase de validação, é analisado o modelo de requisitos que %foi construído e mantido durante as fases de concepção, levantamento, elaboração, negociação e especificação, afim de %identificar inconscistências nos requisitos, podendo analisar o modelo juntamente com o cliente, para verificar se o modelo %compreende suas necessidades. A fase de gestão finaliza esse conjunto de tarefas, ela é destinada ao monitoramento das %mudanças de requisitos, geralmente os requisitos são mutáveis e podem sofrer alterações de acordo com tempo, podendo ser %derivadas de leis organizacionais, características de contexto, necessidades dos usuários, entre outros.

De acordo com as abordagens de \ac{er} apresentadas pode-se entender que cada uma possui vantagens e desvantagens. Uma boa indicação seria a utilização de uma abordagem mista que integra os pontos fortes de ambas abordagens. Como exemplo na abordagem do~\citeonline{pressman2011engenharia}, quando comparada com as demais é a mais completa, pois possui mais fases e divide melhor as preocupações de gerenciamento das mudanças de requisitos, mas pode ser difícil de ser utilizada em metodologias ágeis, pois sua aplicação pode exigir da equipe de análise mais tempo de planejamento e reuniões para o gerenciamento do processo de requisitos. Além disso, na abordagem do~\citeonline{pfleeger2004software} é utilizado uma proposta mais simples que pode ser aplicada tanto para modelos de desenvolvimento sequenciais como ágeis. O que o diferencia das demais é que possui uma fase destinada para a prototipação e testes, nisso é possível visualizar que a abordagem motiva a utilização de técnicas práticas de investigação e validação de requisitos. Acrescenta-se a isso, a proposta do~\citeonline{sommervilleengenharia} que possui uma abordagem orientada a artefatos, ou seja, a cada fase incentiva-se o desenvolvimento de artefatos para servirem como insumos para o artefato principal do processo que é a especificação de requisitos.

Neste trabalho foi definido uma abordagem de \ac{er} (apresentada na \autoref{fig_modeloER}) baseada nas diferentes perspectivas apresentadas por~\citeonline{sommervilleengenharia},~\citeonline{pfleeger2004software} e~\citeonline{pressman2011engenharia}.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=9cm]{img/modeloER.jpg}
\caption{Visão de processo de Engenharia de Requisitos utilizada nesse trabalho.}
\label{fig_modeloER}
\end{figure}

\subsubsection{Investigação}

A fase de investigação tem por objetivo a descoberta de quais funcionalidades (requisitos funcionais) o sistema deverá oferecer, a partir do conhecimento das necessidades do cliente, ou seja, o entendimento do seu problema. Também, nessa fase as restrições (requisitos não funcionais) sob as funcionalidades do software deverão ser encontradas podendo tratar aspectos como desempenho de processamento, usabilidade de interface, segurança de dados e assim por diante~\cite{wazlawick2004analise}. 

Alguns problemas podem ser encontrados na investigação de requisitos, a maioria deles parte do cliente que muitas vezes tem dificuldade em apresentar as suas necessidades omitindo informações importantes, descrevendo requisitos com ambiguidade e conflito~\cite{pressman2011engenharia}. \citeonline{pressman2011engenharia} destaca três categorias de problemas que podem ser encontrados referentes ao escopo, entendimento e volatilidade. Os problemas de escopo são encontrados quando o cliente não apresenta as informações de maneira geral especificando detalhes desnecessários que podem gerar dúvida na equipe de analistas. Quanto aos problemas de entendimento, eles surgem quando o cliente não compreende a extensão do seu problema. Soma-se a isso, os problemas de volatilidade que descrevem os requisitos como entidades dinâmicas que podem sofrer alterações com o decorrer do tempo.

A equipe de desenvolvimento nesse contexto é responsável por obter as informações do cliente. Os requisitos são descobertos e não criados pelos analistas. As informações do cliente devem ser a principal fonte de requisitos. Nisso, a equipe de desenvolvimento deve utilizar técnicas para obter as informações do cliente.

As técnicas de investigação de requisitos devem ser utilizadas pela equipe de desenvolvimento, pois organizam o processo de investigação e são aplicadas de acordo com o público-alvo. %Muitas vezes, o termo cliente pode %ser aplicado para representar empresas, setor industrial, funcionário, país, entre outros e a técnica deverá %estar de acordo com esse público. Um exemplo seria a aplicação da técnica de entrevista para levantar %requisitos de um setor industrial com mil funcionários, caso o prazo for limitado a entrevista não seria uma %técnica apropriada para esse cliente, poderia ser utilizado questionários para facilitar a obtenção das %informações.

Para auxiliar a fase de investigação pode ser utilizado técnicas como levantamento orientado a ponto de vista, entrevista, etnografia, questionário, \textit{BrainStorm}, \textit{Workshop}, prototipagem e \ac{jad}.

\textbf{Levantamento Orientado a Ponto de Vista}

O levantamento orientado a ponto de vista é muito utilizado nos momentos iniciais da fase de investigação de requisitos, pois classifica os \textit{stakeholders} em tipos de pontos de vista com o intuito de organizar os requisitos que vão surgindo de acordo com esses tipos. Pode-se classificar tipos genéricos de pontos de vista, os que descrevem os usuários e os sistemas que atuam diretamente com o sistema a ser desenvolvido, usuários ou sistemas que influenciam nas funcionalidades e os aspectos do contexto da aplicação~\cite{sommervilleengenharia}.

%Além de organizar o conjunto de requisitos, essa %técnica oferece a equipe de análise a possibilidade de %utilizar várias técnicas de investigação, de acordo %com os pontos de vista identificados. Caso o usuário %atua diretamente com o sistema, para esse ponto de %vista uma abordagem indicada para investigar %requisitos seria a etnografia, em contrapartida a %isso, se o \textit{stakeholder} influencia no %comportamento do sistema indiretamente, poderia ser %aplicado como abordagem a técnica de questionários.

\textbf{Entrevista}

A entrevista é uma técnica para auxiliar a equipe de analistas sobre a atividade e as necessidades do cliente e pode ser utilizada com um roteiro de perguntas definidas ou como uma conversa informal que aborda diversos temas relacionados com as atividades do cliente~\cite{sommervilleengenharia}. 
%Deve-se realizar um planejamento antecipado à entrevista destinado a sua preparação tratando questões como: 
%\begin{itemize}
%  \item tempo estimado para não afadigar o entrevistado;
%  \item elaboração de um conjunto de perguntas ou assuntos a serem abordados para evitar situações de %ambiguidade na entrevista;
%  \item horário e local da entrevista. 
%  \end{itemize}
%Geralmente a entrevista é utilizada juntamente com outras técnicas de investigação, pois, nem sempre o %entrevistado consegue descrever os principais detalhes e características de determinados assuntos. Por %exemplo em um relátorio de folha de pagamento datilografado, o entrevistado pode não lembrar dos campos %contidos e de sua formatação, já a equipe de análise precisa entender esses aspectos para definir os %requisitos. Nesse sentido, além da técnica de entrevista pode se utilizar como fonte de requisito o relatório %datilografado que descreve a folha de pagamento.

\textbf{Etnografia}

A entnografia é uma técnica que visa o endendimento do contexto do cliente, pois alguns requisitos surgem do âmbito organizacional em que o usuário do sistema está inserido. Essa técnica consiste na observação diária das atividades do usuário e no registro de possíveis requisitos~\cite{sommervilleengenharia}.
%Diferentemente da entrevista, onde os requisitos são derivados do conhecimento do usuário na etnografia os %mesmos surgem das ações do usuário. O etnógrafo observa o usuário e identifica como realmente ele realiza %suas tarefas, qual a sua cooperação com os demais usuários e analisa o seu conhecimento sobre as atividades %de outros usuários que podem influenciar em suas tarefas~\cite{sommervilleengenharia}.

\textbf{Questionário}

A técnica de questionário consiste em um conjunto definido de perguntas com a finalidade de obter requisitos através das respostas dos usuários. Também, o questionário pode ser utilizado para a validação de protótipos, ou seja, sua aplicação não é restrita apenas para a investigação de requisitos.

%Além disso, os questionários devem ser utilizados quando o público-alvo é composto por muitas pessoas que %podem estar em diferentes localidades. Nesse contexto, o questionário facilita o conhecimento da opinião %geral dos usuários sobre determinados aspectos~\cite{aanalise}.

%A equipe de análise pode utilizar diversas modalidades de questionários contendo perguntas objetivas com %opções limitadas de resposta ou questões subjetivas para coletar mais informações de acordo com a perspectiva %do usuário. 

\textbf{\textit{BrainStorm}}

O \textit{BrainStorm} pode ser utilizado em reuniões para a geração de ideias e pode ser divido em três passos: identificação dos membros participantes, explicação das regras da técnica e produção de ideia. No primeiro passo são selecionadas pessoas que farão parte da técnica, teram preferência os usuários que possuem um bom conhecimento sobre as necessidades que o produto de software deverá atender. Após isso, o líder apresenta quais serão as regras da técnica, pois a mesma é desenvolvida com todos os participantes. O \textit{BrainStorm} é finalizado com a produção de ideias, onde o líder apresenta tópicos e para cada tópico os membros por vez apresentam suas ideias de acordo com o número de rodadas~\cite{aanalise}. Na finalização da técnica, a equipe de desenvolvimento verifica o conjunto de ideias gerado e o revisa para classificar as ideias potenciais que podem auxiliar na definição de requisitos.

\textbf{\textit{Workshop}}

O \textit{Workshop} é uma técnica de levantamento de requisitos realizada em grupo com os \textit{stakeholders} selecionados de acordo com seu conhecimento sobre o problema, a equipe de análise e um coordenador para a reunião que deve possuir um perfil neutro e deve atuar como mediador. A partir do \textit{Workshop} é construído pela equipe de desenvolvimento um documento que contém os aspectos principais que foram levantados pelos \textit{stakeholders} durante a reunião~\cite{aanalise}.

\textbf{Prototipagem}

A prototipagem tem por objetivo auxiliar a equipe de desenvolvimento na investigação de requisitos principalmente dos não funcionais. Através do protótipo, o usuário poderá visualizar como as suas necessidades estão sendo tratadas pela equipe de desenvolvimento podendo ser encontrado novos requisitos ou ser alterado requisitos já levantados~\cite{aanalise}.
%Além disso, o protótipo pode ser construído de diversas maneiras podendo utilizar interfaces gráficas, %desenhos, gráficos, relatórios, entre outros. 

\textbf{\textit{Joint Application Design}}

Através do \ac{jad} é possível obter um documento de requisitos que é construído no decorrer das sessões, essa técnica pode ser dividida em duas etapas, uma etapa destinada ao planejamento dos requisitos e outra para o projeto de software. Além disso, a técnica utiliza vários papéis em suas sessões tendo um líder para coordenar a reunião, o engenheiro de requisitos que documentará os resultados durante a aplicação da técnica, o executor que é responsável pelo controle das ações referentes ao desenvolvimento do software, os usuários selecionados que vão utilizar o software, profissionais que auxiliam os usuários quanto as dúvidas sobre as operações que o software realizará e um especialista que deve possuir conhecimento sobre os assuntos abordados (tecnologias, processos de desenvolvimento, entre outros)~\cite{aanalise}.
%O \ac{jad} é muito utilizado para aproximar a equipe de desenvolvimento dos usuários, motivando-os a %elaborarem problemas e também trabalhando em conjunto para encontrar soluções satisfatórias~\cite{aanalise}. %Essa técnica pode ser dividida em duas etapas, uma etapa destinada ao planejamento dos requisitos e outra %para o projeto de software.
%A técnica \ac{jad} utiliza vários papéis em suas sessões tendo um líder para coordenar a reunião, o %engenheiro de requisitos que documentará os resultados durante a aplicação da técnica, o executor que é %responsável pelo controle das ações referentes ao desenvolvimento do software, os usuários selecionados que %vão utilizar o software, profissionais que auxiliaram os usuários quanto as dúvidas sobre as operações que o %software realizará e um especialista que deve possuir conhecimento sobre os assuntos abordados (tecnologias, %processos de desenvolvimento, entre outros)~\cite{aanalise}.
%Além disso, o conjunto resultante da aplicação dessa técnica é um documento de requisitos que é construído no %decorrer das sessões.

\subsubsection{Análise}

A fase de Análise consiste na categorização dos requisitos que foram levantados na fase de investigação identificando grupos de requisitos e categorizando-os de acordo com suas propriedades. %Pode-se classificar os %requisitos em permanentes ou transitórios, evidentes ou ocultos, obrigatórios ou desejados e não funcionais %ou suplementares~\cite{wazlawick2004analise}.

\textbf{Classificação de Requisitos}
Os requisitos de um sistema são os serviços que o software deverá oferecer com o objetivo de apoiar as necessidades do cliente~\cite{sommervilleengenharia}. Também, o termo requisito pode ser aplicado para definir as restrições de usuário, organizacionais, desempenho, hardware, entre outras. Essas restrições devem ser respeitadas pelos serviços oferecidos do sistema.

Os requisitos funcionais descrevem o comportamento do sistema, ou seja, como ele reagirá a determinados eventos disparados muitas vezes pelo usuário. Quanto aos não funcionais, eles representam as limitações que podem influenciar nos requisitos funcionais de maneira indireta~\cite{sommervilleengenharia}. Por exemplo o requisito funcional do sistema é a ordenação de um vetor de elementos, soma-se isso o requisito não funcional de desempenho definindo que todas as ações de ordenação devem ser efetuadas em um limite de tempo aceitável, por exemplo dez segundos.

Os requisitos permanentes ou transitórios agrupam os requisitos não funcionais descrevendo requisitos que podem mudar (transitórios) e os requisitos que não sofreram mudanças (permanentes). Essa classificação é definida pela equipe de análise que realizará sua seleção de permanentes ou transitórios de acordo com o seu ponto de vista~\cite{wazlawick2004analise}. Os requisitos permanentes podem surgir muitas vezes dos conceitos organizacionais como padrões de relatórios, hierarquia de usuários, recursos de interface gráfica e assim por diante. Quanto aos requisitos transitórios, eles podem ser derivados das necessidades dos usuários que muitas vezes podem sofrer alterações com o decorrer do tempo.

Os requisitos funcionais podem ser classificados como evidentes ou ocultos. São evidentes quando necessitam de informações do usuário para realizar sua tarefa como cadastro de informações, consultas ao banco de dados e assim por diante. Quanto aos requisitos ocultos, eles descrevem as funcionalidades internas do sistema como processamento de dados, comunicação com o banco de dados, cálculos, ações que a interface do sistema não apresenta ao usuário~\cite{wazlawick2004analise}. Nisso o usuário não visualiza tais funcionalidades.

Além disso, podemos classificar os requisitos funcionais e não funcionais em obrigatórios e desejáveis. O conjunto de requisitos obrigatório descreve os principais requisitos do sistema que devem ser implementados pelos desenvolvedores. Também, temos o conjunto de requisitos desejáveis que descrevem os requisitos de segundo plano, os quais serão implementados após os obrigatórios, ou seja, seu desenvolvimento é de prioridade inferior~\cite{wazlawick2004analise}.
%Observação do Professor Jean Cheiran:
%Por que a classificação de requisitos de usuário e requisitos %de sistema foi comentada antes e não apareceu?
%
\textbf{Modelagem Conceitual}

O modelo conceitual é um artefato que pode ser construído para representar as informações que o sistema administrará e deve ser desenvolvido a partir do domínio do problema~\cite{wazlawick2004analise}. Também, a modelagem conceitual não descreve os aspectos internos do sistema como por exemplo tipo de dados ou a arquitetura utilizada pelo software e sim as informações referentes ao contexto do usuário demonstrando como elas estão organizadas sob o ponto de vista da equipe de análise.

%É possível construir modelos conceituais utilizando diagramas de classe da \ac{uml} para isso deve ser %seguido algumas recomendações:
%\begin{itemize}
%  \item não utilizar métodos, pois, a modelagem do problema é estática;
%  \item utilizar conceitos para representar a complexidade das informações para facilitar o entendimento do %cliente;
%  \item o relacionamento de associação deve ser utilizado para representar informações de diferentes %conceitos;
%  \item não utilizar tipagem de atributos~\cite{wazlawick2004analise}.
%  \end{itemize} 
%Na figura abaixo é apresentado um exemplo de modelagem %conceitual, pode-se visualizar que os três conceitos (%pessoa, compra e automóvel) fazem parte do domínio do %problema, nisso a compra terá informações como data %que foi realizada e valor, ela será realizada por uma %pessoa e o seu produto será um automóvel. Também, é %possível visualizar nesse exemplo que o relacionamento %de associação representa também uma informação.

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics{img/modelagemConceitualExample.jpg}
%\caption{Exemplo simples de modelagem conceitual~\cite{wazlawick2004analise}.}
%\label{fig_sim}
%\end{figure}

Na fase de análise a modelagem conceitual é construída a partir das informações levantadas na fase de investigação, muitas vezes essas informações podem estar replicadas ou desordenadas. A técnica de modelagem conceitual auxiliará também no processo de organização dessas informações, pois os modelos podem ser validados juntamente com o cliente para refinar o conjunto de requisitos levantados.

\textbf{Casos de Uso de Alto Nível}

Os casos de uso de alto nível são criados a partir dos artefatos da fase de investigação. Eles são diagramas de caso de uso da \ac{uml} e servem para descrever as principais funcionalidades do sistema. Através dessa técnica é possível visualizar quais usuários (atores) são responsáveis ou estão relacionados a determinado caso de uso~\cite{wazlawick2004analise}. Também é possível visualizar que os casos de uso são independentes entre si, ou seja, as funcionalidades descritas são isoladas com os seus objetivos tratando informações diferentes uma das outras.
%Considera-se o conceito de alto nível, pois, descreve de maneira geral a funcionalidade do sistema %desprezando os detalhes como fluxos principais e alternativos, regras de negócio associadas, requisitos %funcionais e não-funcionais, entre outros tópicos que são abordados geralmente em uma documentação de caso de %uso. Também é %possível visualizar que, os casos de uso são independentes entre si, ou seja, as %funcionalidades descritas %são isoladas com os seus objetivos tratando informações diferentes uma das outras.
%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics{img/diagramaCasosDeUso.jpg}
%\caption{Exemplo de casos de uso de alto nível~\cite{pressman2011engenharia}.}
%\label{fig_sim}
%\end{figure}
%O exemplo de caso de uso de alto nível que é %apresentado na figura acima descreve o funcionamento %de um sistema de segurança domiciliar, o esboço %apresenta dois atores (proprietário e admnistrador do %sistema) e ambos se relacionam com determinados casos %de uso. Nessa abordagem, podem ser identificados %tantos requisitos funcionais, quanto requisitos %não-funcionais, por exemplo no caso de uso "acessa o %sistema via internet", descreve além de uma %funcionalidade, um requisito não funcional, ou seja, %uma restrição sob a funcionalidade de acessar o %sistema. Soma-se a isso, que o exemplo utiliza o %conceito "Sensores" que está relacionado a três casos %de uso, com o objetivo de destacar que as %funcionalidades utilizam tal conceito.

\subsubsection{Especificação}

A fase de especificação tem por objetivo registrar os requisitos para que possam ser acessados pela equipe de desenvolvimento e pelo próprio cliente a qualquer etapa do processo de desenvolvimento~\cite{pfleeger2004software}. Esse registro de requisitos também pode conter os artefatos construídos nas fases anteriores do processo de \ac{er} incluindo artefatos de investigação como protótipos, registros de entrevistas, respostas de questionários, entre outros e os artefatos de análise como modelos conceituais e casos de uso de alto nível.

O documento de requisitos deve descrever os serviços que o sistema deverá oferecer e também quais as restrições impostas por esses serviços. Os requisitos podem ser apresentados em tópicos e divididos em seções de acordo com a classificação da fase de análise. Também, o documento de requisitos pode ser escrito em texto e utilizar diagramas gráficos.

O processo de \ac{er} pode ser realizado várias vezes, a cada interação do processo o documento de requisitos não vai ser criado novamente e sim mantido, ou seja, as mudanças que ocorrerão nos requisitos durante o desenvolvimento deverão ser registradas ou atualizadas no documento de requisitos para manter a integridade dos artefatos do sistema.

\citeonline{pfleeger2004software} descrevem dois documentos de requisitos, um destinado a definição de requisitos e outro para a especificação de requisitos.

\textbf{Documento de Definição de Requisitos}

O documento de definição de requisitos deve ser escrito para o cliente e deve conter o conjunto completo de requisitos que serão desenvolvidos utilizando uma linguagem simples para facilitar o entendimento do cliente~\cite{pfleeger2004software}. Esse documento deve descrever qual o objetivo principal do desenvolvimento do sistema, as contribuições que serão alcançadas e quais problemas serão resolvidos. A estrutura do documento de definição pode ser organizada iniciando com uma explicação geral do problema do usuário como ele realiza suas tarefas para suprir tais necessidades. Após isso, poderá ser descrito o conjunto de funções e restrições do sistema. O documento pode ser finalizado tratando sob o ambiente em que o sistema será implantado~\cite{pfleeger2004software}.

\textbf{Documento de Especificação de Requisitos}

Diferentemente do documento de definição de requisitos que descreve os requisitos em uma linguagem acessível pelo usuário, o documento de especificação de requisitos contém as informações detalhadas que serão utilizadas pela equipe de projetistas para o desenvolvimento de uma solução de acordo com as necessidades do usuário~\cite{pfleeger2004software}.
%O processo de especificação pode ser adaptado de acordo com o processo de desenvolvimento utilizado, caso a %abordagem seja tradicional como por exemplo o modelo cascata, a especificação de requisitos resultante muitas %vezes é mais robusta quando comparada a gerada em processos de desenvolvimento ágil, por exemplo como o \ac{xp}%, onde os requisitos são documentados em cartões~\cite{sommervilleengenharia}.
%\paragraph{Modelos de Documentos}

\subsubsection{Validação}

A fase de validação é destinada para a identificação de inconscistências na especificação de requisitos para prever problemas futuros no projeto do software que muitas vezes surgem de requisitos levantados ou especificados de maneira incorreta. Nisso, o objetivo principal dessa fase é autenticar se os requisitos especificados atendem realmente as necessidades do cliente~\cite{sommervilleengenharia}. Nessa etapa do processo de \ac{er} deve ser analizado: 
\begin{itemize}
  \item se os requisitos definem realmente os objetivos do cliente;
  \item o nível de abstração utilizado para definir tal requisito é apropriado;
  \item requisitos desnecessários que muitas vezes podem estar replicados ou descreverem incorretamente as necessidades do cliente podendo ser reescritos ou retirados da especificação de requisitos;
  \item a coesão das informações documentadas com as fontes dos requisitos (usuários, documentações, sistemas existentes e assim por diante);
  \item se o requisito poderá ser implementado com os recursos existentes (equipe de desenvolvimento, contexto do cliente, entre outros);
  \item se os requisitos podem ser testados;
  \item a escrita dos requisitos para identificar se os mesmos apresentam as informações necessárias para a fase de projeto;
  \item a estrutura da especificação de requisitos para verificar se a divisão dos requisitos está apropriada;
  \item quais padrões de requisitos foram utilizados e se foram aplicados correntamente~\cite{pressman2011engenharia}.
  \end{itemize}

As técnicas de validação de requisitos podem ser aplicadas em grupo ou individualmente. Como principais abordagens utilizadas temos: revisões de requisitos, prototipação de validação e geração de casos de teste.

\textbf{Revisões de Requisitos}

É uma técnica tradicional de validação de requisitos que consiste na verificação manual do documentos de especificação. Essa verificação pode ser realizada em grupo dividindo a especificação de requisitos em partes para cada revisor. O objetivo principal dessa técnica é verificar visivelmente as inconscistências do modelo de requisitos~\cite{sommervilleengenharia}.
%As revisões podem ser aplicadas através de uma conversa informal sobre os elementos da especificação %juntamente com os \textit{stakeholders} para validar se as informações da especificação estão de acordo com %os clientes. Também, pode ser utilizado uma revisão mais formal, onde a equipe de validação direciona os %clientes motivando-os, apresentando as problemáticas dos requisitos e seus conflitos e assim por %diante~\cite{sommervilleengenharia}.

\textbf{Prototipação de Validação}

Além da fase de análise, a prototipação pode ser aplicada para a validação de requisitos utilizando versões do sistema para identificar opiniões sobre os requisitos implementados. Pode ser utilizado protótipos que utilizam interfaces gráficas desenhadas em papel ou desenvolvidas como protótipos funcionais, onde a partir da utilização de sua interface o cliente poderá formar suas opiniões ou críticas sobre o que lhe é apresentado.

\textbf{Geração de Casos de Teste}

A geração de casos de teste é uma prática muito utilizada pelo processo \textit{Extreme Programming} e consiste na criação de testes para avaliar determinado caso de uso identificando problemas nos requisitos de usuário. Pode ser aplicado utilizando modelos de documentação existentes. Vale salientar que, se a criação ou a implementação do caso de teste for complexa a implementação do caso de uso pode ser difícil de ser realizada~\cite{sommervilleengenharia}.
%PAREI DE REVISAR AQUI
\section{Sistemas Autoadaptativos}
Diferentemente dos sistemas tradicionais que são baseados no princípio da menor surpresa \footnote{O princípio da menor surpresa é derivado da engenharia humana, o qual diz que um software deve condizer com as experiências, expectativas e modelos mentais dos usuários~\cite{saltzer2009principles}.}, os sistemas autoadaptativos são capazes de surpreender seus usuários com ações inesperadas afim de suprir suas necessidades. Esses sistemas podem ser definidos como sistemas que correspondem as mudanças de ambiente podendo alterar o seu estado ou comportamento de acordo com elas~\cite{whittle2010relax}. Vale salientar que um sistema autoadaptativo é ciente de contexto, ou seja, utiliza seus próprios recursos (hardware ou software) para o conhecimento da intenção do usuário, o ambiente no qual ele está inserido e quais requisitos surgem para poder tratá-los e implementá-los.

%Geralmente em sistemas tradicionais  desenvolvidos para responder aos eventos disparados pelo usuário e são indicados para problemáticas onde %os requisitos são imutáveis ou mudam com pouca frequência no decorrer do tempo.
%Cada vez mais surgem necessidades no desenvolvimento de software que não podem ser resolvidas com a %implementação de sistemas tradicionais (sistemas reativos), geralmente esses sitemas são desenvolvidos para %responder aos eventos disparados pelo usuário e são indicados quando os requisitos são imutáveis ou mudam com %pouca frequência no decorrer do tempo.
%Os sistemas autoadaptativos podem ser definidos como sistemas que correspondem as mudanças do ambiente podendo alterar o seu estado ou %comportamento de acordo com elas. 

\citeonline{sawyer2010requirements}~destacam que os sistemas autoadaptativos geralmente são encomendados para contextos complexos para tratar situações que podem surgir em tempo de execução dificultando o levantamento de requisitos, projeto e a codificação desses sistemas.

\subsection{Propriedades de Autoadaptação}

O termo "auto" é um prefixo utilizado na área computacional para descrever sistemas que possuem potencial de realizar suas escolhas autonomamente utilizando ou não alguma intervenção humana~\cite{brun2009engineering}.

A autoadaptação é um comportamento que pode incluir propriedades de autoconfiguração, autorecuperação, auto-otimização, autoproteção e autogestão~\cite{daengenharia}. Na \autoref{fig_SA_Propriedades} podemos visualizar essas propriedades.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=14cm,height=12cm]{img/imgSA.jpg}
\caption{Principais propriedades de um sistema autoadaptativo.}
\label{fig_SA_Propriedades}
\end{figure}

\textbf{Autogestão}

A autogestão é uma propriedade essencial em um sistema autoadaptativo, pois através dela o software é ciente das suas capacidades, funcionalidades, possíveis combinações para adaptar um novo recurso ou componente que pode pertencer a outra tecnologia. Também, a autogestão permite o gerenciamento de requisitos, ou seja, a capacidade do software identificar os requisitos de sua especificação que foram alterados por alguma circunstância podendo ser ativado posteriormente uma propriedade de autoconfiguração para a atualização do modelo de requisitos~\cite{andre2010architectures}.

Como exemplo de autogestão em sistemas autoadaptativos têm-se o gerenciamento de consumo de energia, aplicação muito utilizada quando os sistemas são executados sobre uma RSSF (Rede de Sensores Sem Fios) conforme visto na abordagem de~\citeonline{bencomo2012self}, onde o consumo de energia elétrica é vital em suas funcionalidades. Nesse cenário, a autogestão pode ser visualizada quando os sensores decidem optar pela comunicação de rede \textit{bluetooth} ao invés de wifi, pois a localização dos sensores alvos a serem comunicados estão em um curto alcançe, por outro lado a utilização wifi cosumiria mais energia da bateria do sensor.

\textbf{Autoconfiguração}

Através da autoconfiguração é possível adicionar ou remover funcionalidades do software. Também, essa propriedade aplica-se a componentes sendo possível adicioná-los ou remove-los em tempo de execução~\cite{adaptiveDynamicAndResilientSystem}.

Em sistemas clássicos a adição de componentes ocorre normalmente de maneira manual, ou seja, o sistema é desligado e seu código é adaptado para receber tal componente. Já em um \ac{sa}, a autoconfiguração pode ser utilizada de acordo com as características contextuais, na abordagem de~\citeonline{qureshi2010requirements} utiliza-se o conceito de \acp{sbs} que utilizam componentes (sites de serviços) para apresentar ao usuário preços de passagens aéreas, hospedagens, pontos turísticos, entre outras informações que são convenientes de acordo com o contexto do usuário. Nisso, pode-se perceber que os componentes nessa abordagem são sites de serviços que são utilizados pelo software exigindo do mesmo uma capacidade de autoconfiguração para interpretar e utilizar tais serviços da web.  

\textbf{Autorecuperação}

A propriedade de autorecuperação busca identificar falhas de software ou hardware. Essa propriedade deve estar relacionada com a autoconfiguração, pois quando é detectada alguma falha em um dos componentes utilizados pelo software a autoconfiguração deverá ser ativada para realizar uma troca de componente~\cite{adaptiveDynamicAndResilientSystem}.

\textbf{Autoproteção}

A autoproteção é utilizada para tratar a segurança em um \ac{sa} evitando ataques que ameaçam as funcionalidades ou os dados do software~\cite{adaptiveDynamicAndResilientSystem}. No exemplo de~\citeonline{qureshi2010requirements} os \acp{sbs} utilizam serviços da \textit{web} como componentes, nesse cenário a capacidade de autoproteção deve garantir a preservação do sistema na utilização desses serviços que podem disparar ameaças tanto para o sistema como também aos dados do usuário.

\textbf{Autoexplicação}

Através da autoexplicação um \ac{sa} pode apresentar quais os motivos foram considerados ao realizar determinada ação. O exemplo de~\citeonline{bencomo2012self} apresentado na propriedade de autogestão pode ser utilizado para o entendimento dessa propriedade. No cenário apresentado anteriormente, o \ac{sa} instalado no sensor escolhe a rede de \textit{bluetooth} ao invés da wifi para comunicar determinadas informações a outro sensor essa escolha foi selecionada visando a economia de energia. Nisso, a capacidade de autoexplicação desse sistema deve informar ao usuário que a rede \textit{bluetooth} foi escolhida, pois, consome menos energia da bateria.

\subsection{Abordagens de Sistemas Autoadaptativos}

Nessa seção será apresentado as principais abordagens de \acp{sa} que implementam algumas das propriedades de autoadaptação apresentadas anteriormente.

\textbf{Sistemas Autonômicos}

A \textit{International Business Machines}~(IBM) apresentou em 2001 o conceito de computação autônoma para sistemas complexos comparando um sistema nervoso humano a uma abordagem computacional de sistemas afim de demonstrar que como o sistema nervoso humano controla as demais partes do corpo (braços, pernas e outros membros), um sistema autônomo pode se auto-gerenciar controlando seus componentes podendo realizar manutenções em si próprio~\cite{huebscher2008survey}.

Além disso, o objetivo principal de um sistema autonômico é o seu próprio mantimento através de atividades de auto-otimização, autorecuperação e autoreconfiguração~\cite{abordagensDeEngDeReqComAuto}. Esse tipo de sistema possui um comportamento de autoadaptação quando identifica quais são as suas necessidades reagindo em conformidade a elas.

\textbf{Sistemas Inteligentes}

Os Sistemas Inteligentes empregam métodos de raciocínio para resolver problemas, muitas vezes utilizam recursos (hardware ou software) limitados para atender as expectativas do usuário~\cite{herczeg2010smart}. Também, esses sistemas possuem a capacidade de explicar suas ações (propriedade de autoexplicação), justificar os resultados obtidos podendo utilizar uma linguagem simples para o entendimento do usuário.

Essa abordagem de sistemas pode ser aplicada por exemplo no gerenciamento de falha no hardware, caso o sistema computacional estiver ligado e ocorrer alguma falha de hardware o sistema inteligente diagnosticará a falha e realizará o processo necessário, primeiramente tratando o hardware e em segundo plano não interrompendo a tarefa do usuário. Caso a falha tenha sido identificada em um dos núcleos do processador, os processos podem ser transferidos para outro núcleo, assim o fluxo de tarefas do usuário não será afetado. Após isso, o sistema poderá informar a falha, o processo realizado e justificar porque a decisão escolhida foi a melhor maneira de resolver tal problemática.

\textbf{Sistemas Baseados em Serviços}

\acp{sbs} utilizam serviços de terceiros (empresas tecnológicas, mecanismos de busca, listas telefônicas online, entre outros) disponíveis na internet como componentes para suas funcionalidades. O comportamento autoadaptativo desses sistemas se encontra em sua capacidade de adaptação e utilização desses serviços que podem sofrer modificações ou estarem indisponíveis com o tempo~\cite{qureshi2010requirements}. 

Como exemplo de aplicação, um \ac{sbs} pode ser utilizado para auxiliar o usuário em um supermercado informando uma lista de produtos necessários para o seu consumo, essa lista pode ser construída de acordo com o histórico de compras desse usuário podendo ser obtido por algum serviço disponível pelo supermercado que contém os registros das últimas compras realizadas pelo titular do cpf (usuário). Também, ao formular uma lista de produtos o sistema levará em conta as condições finaceiras do usuário podendo auxiliá-lo na escolha de produtos.

\subsection{Abordagens de apoio ao Desenvolvimento de Sistemas Autoadaptativos}

A autoadaptação é um assunto muito pesquisado em diferentes áreas da computação como: sistemas distribuídos, computação autônoma, interfaces adaptáveis, inteligência artificial, aprendizagem de máquina, sistemas financeiros de apoio a bolsa de valores, planejamento estratégico-militar, Redes de Sensores Sem Fio, computação ubíqua ou pervasiva, engenharia de software e tantas outras~\cite{brun2009engineering}.

\citeonline{brun2009engineering}~descreve que a autoadaptação na engenharia de software é um tópico muito investigado principalmente no desenvolvimento de \textit{middleware} adaptativo, \ac{er}, adaptabilidade por composição, arquitetura e projeto de software, entre outros. 

O \textit{middleware} adaptativo possibilita a adequação de componentes de software a um sistema aumentando sua potencialidade funcional. Um exemplo dessa abordagem poderia ser os \acp{sbs} que podem utilizar um \textit{middleware} adaptativo para auxiliar na utilização dos serviços diponíveis na internet~\cite{sawyer2010requirements}.

A \ac{er} para \acp{sa} também é um tópico muito investigado, pois como um \ac{sa} deve ser ciente de contexto nem sempre a \ac{er} tradicional poderá auxiliar na investigação, análise, especificação e validação de requisitos. Nisso, surgem novas técnicas para auxiliar esse processo como linguagens para descrever requisitos derivados do contexto, modelagem de metaobjetivos, \textit{framework}s de apoio e assim por diante.

Além disso, a adaptabilidade por composição é uma técnica econômica para manutenção e otimização de sistemas que são compostos por componentes. Como exemplo, pode-se entender que em um sistema de gerenciamento de redes que utiliza essa técnica poderá realizar mudanças inpendementes na topologia da rede lógica, balanceamento de carga ou nas características da rede. Também, essa abordagem pode ser encontrada em roteadores inteligentes que possuem a capacidade de otimizar o seu desempenho de acordo com as características da rede~\cite{sawyer2010requirements}.

Acrescenta-se a esses tópicos a arquitetura e projeto de \ac{sa}, onde surgem técnicas de projeto orientadas à arquitetura e requisitos. Um exemplo de abordagem orientada à arquitetura é o \textit{framework} Rainbow que utiliza um conjunto de elementos arquiteturais para realizar adaptações funcionais no software. Quanto a modelos orientados a requisitos, como exemplo de abordagem tem-se o método Zanshin que é destinado ao desenvolvimento de sistemas que utilizam aspectos de \textit{Control Theory} (Teoria de Controle), essa técnica é orientada à \ac{er} e utiliza em seu escopo um modelo de especificação \textit{Goal-Oriented Requirements Specification} que trata os requisitos capturados do ambiente (problema-alvo)~\cite{daengenharia}.

\section{Plataforma Eclipse para o Desenvolvimento de Plugins}

A plataforma eclipse é baseada em \textit{plugins} que são utilizados para ampliar as funcionalidades da \ac{ide}~\cite{ecliseDocumentationLuna}. Esses \textit{plugins} são codificados na linguagem de programação Java e podem oferecer diversas modalidades de serviço como biblioteca de códigos, guias de documentação ou uma extensão da própria plataforma~\cite{desrivieres2004eclipse}.

As bibliotecas de código auxiliam os programadores com funcionalidades já implementadas e podem ser oferecidas pelo \textit{plugin} em formato de \ac{api}. A documentação auxilia os desenvolvedores nos aspectos técnicos da linguagem de programação, bibliotecas de código, demonstrando os recursos disponíveis e sua aplicações. Acrescenta-se a isso, a extensão da plataforma, onde os desenvolvedores utilizam os componentes e recursos da plataforma eclipse como interface gráfica, mecanismos de interpretação textual e de compilação para desenvolverem soluções tecnológicas para outras finalidades como por exemplo uma ferramenta de apoio a uma nova linguagem de programação.

\subsection{Arquitetura da Plataforma Eclipse}
A arquitetura da plataforma eclipse é composta por~\textit{Workspace},~\textit{Workbench},~\textit{JFace},~\textit{Standard Widget Toolkit} (SWT),~\textit{Help},~\textit{Team} e os demais \textit{plugins} acoplados. Na \autoref{fig_arquiteturaDaPlataforma} é demonstrado esses elementos e sua organização na plataforma.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=9cm]{img/arquiteturaDaPlataforma.jpg}
\caption{Arquitetura da Plataforma Eclipse~\cite{desrivieres2004eclipse}.}
\label{fig_arquiteturaDaPlataforma}
\end{figure}

\textbf{\textit{Workspace}}

É o espaço de trabalho do desenvolvedor, uma pasta destinada ao armazenamento dos projetos de alto-nível como por exemplo projetos escritos em Java, Php, C++, entre outros~\cite{desrivieres2004eclipse}.

\textbf{\textit{Workbench}}

É o ambiente principal da ferramenta construído com a utilização dos componentes \textit{JFace} e SWT, proporciona recursos de edição de código, execução, depuração, visualização das estruturas do projetos (localizados na \textit{workspace}), adição de \textit{plugins}, criação de novos projetos e assim por diante.

\textbf{\textit{JFace}}

Define um conjunto de ferramentas de interface de usuário como área de preferências, módulo de configuração do ambiente de desenvolvimento e de projeto~\cite{desrivieres2004eclipse}.

\textbf{\textit{Standard Widget Toolkit}}

Biblioteca de componentes gráficos compatível com diferentes Sistemas Operacionais. Através dela é possível construir interfaces gráficas como por exemplo a \textit{JFace}.

\textbf{\textit{Help}}

Mecanismo de auxílio para utilizadores do ambiente através dele é possível acessar guias e documentações referentes ao ambiente ou ao \textit{plugin} utilizado.

\textbf{\textit{Team}}

Mecanismo que permite o versionamento de projeto através da inicialização, clone, configuração e gerenciamento de repositórios remotos.

\textbf{\textit{Plataforma de tempo de execução}}

É acionado na inicialização da \ac{ide}, sua tarefa é descobrir quais \textit{plugins} estão disponíveis e interpretar o seus arquivos de configuração.

\subsection{Arquitetura de um Plugin Eclipse}

Um \textit{plugin} é composto por um Java~\textit{Archive} (JAR) e um arquivo denominado \textit{plugin}, escrito em \ac{xml}. Na \autoref{fig_arquiteturaPlugin} é possível visualizar a organização desses elementos e seus itens.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=7cm]{img/arquiteturaPlugin.jpg}
\caption{Arquitetura de um \textit{plugin} eclipse.}
\label{fig_arquiteturaPlugin}
\end{figure}


\textbf{\ac{jar}}

Um \ac{jar} contém os códigos java e os arquivos utilizados pela aplicação como imagens, dados e configurações. Também, os arquivos JAR são interpretados pela máquina virtual Java podendo ser utilizados como bibliotecas, sistemas executáveis ou componentes de software.

No desenvolvimento de plugis o arquivo \ac{jar} é utilizado como componente de software que será acomplado ao ambiente de desenvolvimento eclipse. O \ac{jar} \textit{plugin} pode ser dividido em classes java e arquivo \textit{contexts}.

As classes são organizadas de acordo com suas finalidades, quanto a controle de componentes, interface gráfica e processamento de dados. Na classe \textit{Activator} é realizado o controle do ciclo de execução do \textit{plugin} e o acesso das preferências do ambiente eclipse para realizar configurações~\cite{apostilaEclipseI}. Quanto a classe \textit{SampleView} é utilizada para registrar e controlar os elementos da interface gráfica do ambiente. Acrescenta-se a isso, as classes de processamento de dados utilizadas para gerenciar as informações da aplicação~\cite{apostilaEclipseI}.

O \ac{jar} também é composto pelo arquivo \textit{contexts} que é escrito em \ac{xml}. Através dele é possível registrar as principais informações sobre o \textit{plugin} para auxiliar o usuário no processo de instalação, utilização e configuração do mesmo no ambiente eclipse~\cite{apostilaEclipseI}.

\textbf{Arquivo de Configuração}

Conforme apresentado na figura a arquitetura do \textit{plugin} contém um arquivo de configuração definido como "plugin.xml", nele registra-se as dependências, os pacotes utilizados pelo \textit{plugin}, as extensões e os pontos de extensão~\cite{apostilaEclipseI}.

\subsection{\textit{Plugin Development Environment}}

O PDE (\textit{Plugin Development Environment}) permite o desenvolvimento de \textit{plugins} para a plataforma eclipse incluindo atividades de teste, depuração e implantação de \textit{plugins}~\cite{ecliseDocumentationLuna}. Esse \textit{plugin} é composto por componentes de interface gráfica de usuário, ferramentas da \ac{api} e \textit{Build}.

Os componentes de interface gráfica de usuário fornecem editores de codificação, assistentes de editor e manifesto, recursos de exportação, módulos de configuração de \textit{plugin} e assim por diante. Já as ferramentas da \ac{api} são destinadas ao versionamento, manutenção de incompatibilidades, otimizações das \acp{api} fornecidas pelo \textit{plugin}. Além dos componentes apresentados, tem-se o \textit{Build} que automatiza o desenvolvimento de \textit{plugins} gerando arquivos de configuração como "build.properties" e "plugin.xml". Esse componente é muito utilizado no empacotamento e distribuição do \textit{plugin} desenvolvido que pode ser disponibilizado em um repositório remoto~\cite{ecliseDocumentationLuna}.

\section{Conclusão do Capítulo}
%1 ou 2 parágrafos, mostrando como esse CAPÍTULO contribuiu para o trabalho
Ao longo desse capítulo foi possível compreender a importância do processo de \ac{er} no desenvolvimento de software, pois, muitas vezes a maioria dos problemas que surgem durante a fase de projeto ou de codificação são derivados de requisitos mal compreendidos. A Engenharia de Requisitos proporciona o conhecimento das necessidades do cliente, pois, para propor uma solução de sistema ao cliente primeiramente é necessário entender o seu problema. Também, foi possível conhecer as propriedades de um Sistema Autoadaptativo, as principais necessidades para o desenvolvimento desses sistemas e compreender sua diferença quando comparado a sistemas tradicionais (reativos). Além disso, foi estudado os componentes arquiteturais da plataforma eclipse e o ambiente para o desenvolvimento de \textit{plugins} para serem utilizados como bibliotecas de código, documentação ou extensão de plataforma.

\chapter{Trabalhos Relacionados}
%Texto Introdutório, propósito, organização
Esse capítulo apresenta um conjunto de trabalhos relacionados com as questões de pesquisa investigadas no presente estudo, essa seleção de trabalhos descrevem ferramentas de apoio a \ac{er} e são propostas por diferentes autores. Na seção 3.1 será apresentado a metodologia utilizada para coleta dos trabalhos, já na seção 3.2 será abordado os trabalhos relacionados e a seção 3.3 descreverá a análise sobre esses trabalhos.

\section{Metodologia}
%como foi coletado os trabalhos relacionados
Para coletar os trabalhos relacionados foi realizado antecipadamente um planejamento de pesquisa no qual foi estabelecido a questão de pesquisa, base de busca, palavras-chave e critérios de seleção dos artigos.

Foram definidas duas questões de pesquisa, a primeira direcionada a obter soluções de ferramentas de suporte à \ac{er} e outra destinada a descoberta de ferramentas de suporte a especificação de requisitos para \acp{sa}.

A base de busca utilizada foi o Google \textit{Scholar} pela indexação de inúmeras bases de pesquisa como IEEE (\textit{Institute of Electrical and Electronics Engineers}) \textit{Xplore Digital Library} , ACM (\textit{Association Computing Machinery}) \textit{Digital Library}, \textit{Science Direct}, \textit{Springer}, entre outras.

Além disso, foram definidas algumas palavras-chave para orientar a pesquisa como \textit{requirements engineering}, \textit{support tool} e \textit{self-adaptive systems}. Considerando publicações em português e inglês.

Foi utilizado os seguintes critérios para a seleção dos artigos:
\begin{itemize}
  \item deve ter no mínimo 6 páginas;
  \item publicados entre os anos 2009 a 2014 (últimos 5 anos);
  \item disponível para download;
  \item a ferramenta proposta pelo trabalho deve apresentar o experimento da ferramenta e os resultados adquiridos com a mesma.
  \end{itemize}

\section{Trabalhos}

Os trabalhos coletados foram agrupados em dois conjuntos, o primeiro que apresenta as ferramentas de apoio ao processo de \ac{er} e outro destinado as ferramentas que apoiam a \ac{er} para \acp{sa}.

\subsection{Ferramentas de Apoio ao Processo de Engenharia de Requisitos}%um parágrafo médio por artigo

\citeonline{butlersecure}~apresentam a ferramenta STS-\textit{tool} que suporta a linguagem gráfica STS para modelagem de requisitos. Essa linguagem apresenta uma abordagem orientada ao mapeamento de requisitos de segurança, nisso a ferramenta desenvolvida pelos autores apoia o processo de diagramação desses requisitos. Também,~\citeonline{azevedointegrative} abordam o desenvolvimento de um editor de diagramas \textit{brainstorming} colaborativo e síncrono afim de apoiar o processo de investigação de requisitos.

Quanto ao suporte a verificação e validação de modelos de requisitos,~\citeonline{ali2010reasoning} propõe a ferramenta RE-\textit{Context} para o suporte a análise automatizada de modelos meta-contextuais afim de verificar inconscistências e conflitos em requisitos. Em um trabalho mais recente dos autores~\cite{ali2014requirements} foi proposto uma nova funcionalidade para a ferramenta \textit{RE-Context}, um mecanismo automatizado para detectar inconsistências em modelo de requisitos. 

Acrescenta-se a categoria de verificação e validação, o mecanismo automatizado de validação de requisitos proposto por~\citeonline{ito2011support} que oferece dois módulos, um destinado para a validação de requisitos e outro para a geração de relatórios. A validação de requisitos é o módulo que analisa os requisitos de acordo com os critérios de ambiguidade, conflito, gramática, coesão, completeza, consistência, padronização, relevância, viabilidade, organização, identificação única, clareza e domínio. A partir da validação automatizada, o mecanismo também gera relatórios de acordo com os resultados adquiridos.

~\citeonline{umoh2011refinto} mostram uma ferramenta para orientar o processo de \ac{er} em projetos RAD (\textit{Rapid Application Development}) para apoiar o desenvolvimento de aplicativos financeiros compondo o \textit{framework} Refinto. Do mesmo modo, como ferramenta de suporte a metodologias,~\citeonline{zarinah2009supporting} apresentam a ferramenta FGD-\textit{Relicit} que semi-automatiza o processo de especificação de requisitos. Também,~\citeonline{beckers2013structured} desenvolveram um método sistemático para a investigação de requisitos de segurança em cenários de \textit{Clound Computing} apoiado pela ferramenta gráfica desenvolvida com o objetivo de apresentar os cenários investigados. 

Além disso, \citeonline{daramolaSatalhaneSindreOmoronia2011,daramolaSindreStalhane2012} definem em seu trabalho a abordagem KROSA (\textit{Knowledge Reuse-Oriented Safety Analysis}) que utiliza padrões pré-definidos para analisar ameaças à segurança em especificações de requisitos, os autores apoiam seu \textit{framework} com sua ferramenta para automatizar a gerência de segurança.

~\citeonline{varelaAraujoBritoMoreira2011} descreve uma abordagem que gera automaticamente modelos de \textit{feature} (características) a partir de modelos AORA (\textit{Aspect-Oriented Requirements Analysis}), a ferramenta PLAORA (\textit{Product Lines for Aspect-Oriented}) foi desenvolvida para apoiar essa abordagem.

\subsection{Ferramentas de Apoio ao Processo de Engenharia de Requisitos para Sistemas Autoadaptativos}%um parágrafo médio por artigo

Além das ferramentas de apoio à \ac{er} clássica, têm sido investigado abordagens de suporte à \ac{er} para \acp{sa}~\cite{ali2013reasoning,hussein2013scenario,fredericks2014autorelax}.

\citeonline{ali2013reasoning} propõe dois mecanismos automatizados: mapeamento da especificação de requisitos em um modelo de metas para identificar inconsistências e requisitos conflitantes de acordo com a mudança de contexto. Esses mecanismos são acrescentados como funcionalidades para a ferramenta CASE RE-\textit{Context}, já desenvolvida pelos autores em um trabalho anterior.

Do mesmo modo, ~\citeonline{hussein2013scenario} apresenta uma ferramenta de validação de requisitos automatizada baseada em cenários através do processamento da especificação das variantes dos requisitos levantados (características, estado, e assim por diante). A partir disso, a ferramenta gera automaticamente scripts de acordo com o cenário de entrada e os verifica. Após isso, as inconscistências encontradas são apresentadas. Também, a ferramenta pode gerar resultados em formato aceitável pela ferramenta Romeo para realizar as validações necessárias.

~\citeonline{fredericks2014autorelax} relatam uma abordagem que automatiza a análise de modelos objetivos e utiliza como entrada modelos de metas construído em KAOS (\textit{Keep All Objectives Satisfied}). A partir disso a ferramenta desenvolvida pelos autores gera possíveis soluções em modelos \textit{Relax}, onde contém operadores da própria linguagem como também funções que caracterizam o objetivo definido no modelo de entrada.

\section{Análise}
%análise dos trabalhos, 2 a 4 parágrafos
%Dentre os trabalhos apresentados pode-se destacar as principais abordagens que contribuem diretamente com a %presente pesquisa, como a abordagem da ferramenta \textit{RE-Context}~\cite{ali2010reasoning,ali2014requirements} e
%a ferramenta \textit{Auto-Relax} proposta por \cite{fredericks2014autorelax}.
%A ferramenta \textit{RE-Context} foi
Os trabalhos coletados relatam ferramentas que auxiliam o processo de \ac{er} para sistemas tradicionais e \acp{sa}. Essas ferramentas podem ser classificadas de acordo com a sua abordagem, quanto ao suporte a diagramação~\cite{butlersecure,azevedointegrative}, verificação e validação de modelo de requisitos~\cite{ali2010reasoning,ali2013reasoning,ali2014requirements,hussein2013scenario}, metodologias desenvolvidas~\cite{umoh2011refinto,zarinah2009supporting,beckers2013structured,daramolaSatalhaneSindreOmoronia2011,daramolaSindreStalhane2012} e geração de modelos~\cite{varelaAraujoBritoMoreira2011,fredericks2014autorelax}.

Dentre os trabalhos apresentados pode-se destacar as principais abordagens que contribuem diretamente com a presente pesquisa como a ferramenta \textit{Auto-Relax} proposta por \citeonline{fredericks2014autorelax}, pois, utiliza a linguagem \textit{Relax} para a construção de um modelo de requisitos e a \textit{RE-Context} proposta por~\citeonline{ali2010reasoning,ali2013reasoning,ali2014requirements} que também possui uma abordagem voltada a especificação de requisitos utilizando mecanismos para verificar erros nos requisitos.

\section{Conclusão do Capítulo}
%como esse capítulo contribuiu para o trabalho
Através desse capítulo foi possível conhecer várias ferramentas que auxiliam o processo de \ac{er}, tanto para sistemas tradicionais quanto para \acp{sa}. Além de conhecer as funcionalidades dessas ferramentas, também foi entendido a metodologia da qual foram implementadas, ou seja, os conceitos e técnicas que a ferramenta utiliza para cumprir os seus objetivos.

A revisão sistemática aplicada resultou em diversos trabalhos que foram analizados mas não mencionados nesse capítulo, pois, não contemplavam diretamente as questões definidas no protocolo de pesquisa. Esses trabalhos não selecionados também contibuíram para o estudo, através deles foi possível conhecer modelos de metas utilizados em \ac{er}, técnicas de análise e projeto para \acp{sa}, temáticas pouco investigadas fornecidas pelas agendas de pesquisa e assim por diante.

\chapter{Fase Preliminar de Desenvolvimento}
%texto introdutório, propósito e organização
%Ao desenvolver um software deve-se antecipadamente escolher um processo de desenvolvimento para organizar as %atividades que serão realizadas, os artefatos a serem desenvolvidos e os envolvidos em cada etapa do %processo. O processo a ser escolhido deve contemplar questões como recursos de hardware, software (%tecnologias disponíveis), equipe, prazo estabelecido pelo cliente e assim por diante.

Nesse trabalho o desenvolvimento da ferramenta será orientado pelo Processo Unificado, também conhecido como \ac{rup}. Esse processo é utilizado para o desenvolvimento de softwares que utilizam o paradigma de orientação a objetos, sua interatividade dentre as fases de desenvolvimento possibilita a construção e o refinamento de artefatos~\cite{larman2002utilizando}. Esse capítulo apresenta as fases de desenvolvimento já realizadas para a construção da ferramenta como também os artefatos gerados. Na seção 4.1 será apresentada a fase de concepção e a seção 4.2 abordará a primeira interação da fase de elaboração.

\section{Fase de Concepção}
%Caracterizar fase
No \ac{rup} a fase de concepção é destinada ao estudo do problema verificando se o desenvolvimento do software é viável como solução. A partir disso, será definido o escopo de trabalho, os principais requisitos, planejamento do desenvolvimento e das interações, entre outras atividades~\cite{larman2002utilizando}. Nessa primeira fase os artefatos construídos foram: o cronograma das atividades (localizado no capítulo de Conclusões Preliminares), diagrama de casos de uso e diagrama de atividades.

\subsection{Declaração do Problema}
Conforme apresentado por~\citeonline{whittle2010relax} existe uma carência de ferramentas de suporte a criação e especificação de requisitos para \ac{sa}, muitas vezes a preocupação está direcionada somente à arquitetura e projeto desses sistemas.

O objetivo principal do nosso estudo é desenvolver um \textit{plugin} para a \ac{ide} Eclipse que possibilite a especificação de requisitos em \ac{sa} utilizando a linguagem de requisitos proposta por~\citeonline{whittle2010relax}.
%A descrição de Relax não deveria estar no referencial teórico?

Relax é uma linguagem estruturada que foi criada afim de apoiar os desenvolvedores na especificação de requisitos para \acp{sa}. Nesses sistemas não é possível definir conjuntos de requisitos estáticos, pois as mudanças ambientais são contínuas e gerão incerteza na compreensão dos requisitos, nesse contexto Relax fornece recursos de sintaxe para representar aspectos temporais, ambientais e de incerteza. Pode-se visualizar abaixo um exemplo de requisito escrito em linguagem Relax~\cite{whittle2010relax}.

\begin{itemize}
\item Expressão textual descritiva do RF1 (Requisito Funcional 1):

O frigorífico deve detectar e comunicar os alimentos com embalagem

\item \label{item2}Expressão textual do RF1 com a utilização informal dos operadores: 

O frigorífico \textit{SHALL} detectar e comunicar \textit{AS MANY} os alimentos com embalagens \textit{AS POSSIBLE}

\item \label{item3}Expressão gramática do RF1:
\begin{equation}\label{req1}
  \textit{SHALL (AS MANY AS POSSIBLE \textbf{p})}
\end{equation}

\item Expressão formal do RF1 em Relax:
\begin{equation}\label{req2}
  \textbf{AGF}(\Delta(\textbf{p}) \in S)
\end{equation}
\end{itemize}

Os operadores utilizados nos exemplos acima possuem uma semântica definida na gramática da linguagem Relax, o operador \textit{SHALL} é um operador modal utilizado para representar a expressão 'deve', já o operador \textit{AS MANY} é classificado com um operador ordinal utilizado para representar quantidade de ocorrências e o \textit{AS POSSIBLE} da classe temporal de operadores indica frequência.
Na~\autoref{fig_GloSintaxe} é possível visualizar o significado dos operadores e na~\autoref{fig_GloSemantica} é apresentado um quadro de expressões Relax, onde os autores da linguagem apresentam brevemente a utilização da gramática ilustrar a semântica da linguagem. 

A expressão gramática do RF1 (\autoref{item3}) apresenta a utilização da variável \textbf{p}, a qual representa toda a expressão do requisito. Nesse mesmo exemplo é apresentado a ordenação dos operadores por relevância. Além disso, temos a utilização da formalidade da linguagem (expressa em \autoref{req2}), a qual apresenta um quantificador (\textbf{AGF}) que significa 'eventualmente, usando todos os sensores disponíveis e os recursos computacionais para processar o sensor de dados e fundir os dados parciais'~\cite{whittle2010relax}.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=17cm,height=8cm]{img/glossarioSintaxeRelax.jpg}
\caption{Operadores Relax~\cite{whittle2010relax}.}
\label{fig_GloSintaxe}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=17cm,height=9cm]{img/glossarioSemanticaRelax.jpg}
\caption{Semântica das Expressões Relax~\cite{whittle2010relax}.}
\label{fig_GloSemantica}
\end{figure}

\subsection{Declaração do Produto}
O sistema proposto pode ser chamado de Relax \textit{Editor}, destinado a equipe de desenvolvimento de software, como: analistas, engenheiros de requisitos, programadores, testadores e demais papéis que necessitam realizar especificações de requisitos utilizando a linguagem Relax para descrever requisitos de \acp{sa}.

Através da ferramenta o desenvolvedor poderá escrever requisitos utilizando a linguagem Relax, transformar essas especificações em modelos semânticos e gerar tais artefatos para os formatos: xml, pdf e txt.

\subsection{Ambiente do Usuário}
A ferramenta será desenvolvida como \textit{plugin} para plataforma \ac{ide} Eclipse, a interface gráfica e os mecanismos de \textit{log}, \textit{console}, \textit{preferences}, \textit{project explorer}, \textit{workbench} serão herdados da plataforma, o \textit{plugin} pode ser compreendido como uma extensão da mesma.

\subsection{Visão Geral do Produto}
%Diagrama de caso de uso
A partir das informações investigadas foi construído um diagrama de caso de uso para o conhecimento do escopo do produto a ser desenvolvido (Relax~\textit{Editor}). Na \autoref{fig_useCaseS} é possível visualizar tal artefato.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{img/usecase.jpg}
\caption{Diagrama de Caso de Uso.}
\label{fig_useCaseS}
\end{figure}

No diagrama de caso de uso é possível visualizar funcionalidades aplicadas a especificações Relax como escrita, salvar, converter e gerar. A escrita dos requisitos será realizada em linguagem Relax pelo desenvolvedor, pode-se considerar que a entrada de dados padrão do software será esse registro. Quanto a funcionalidade salvar consiste no registro da especificação de entrada em um arquivo que será armazenado na memória do computador. Acrescenta-se a esses, a operação de conversão que a partir da especificação Relax é construído um modelo semântico. Na operação gerar o modelo semântico será convertido para uma forma padrão (pdf, xml ou txt).

Além disso, foi construído um diagrama de atividades com o objetivo de apresentar a ordem temporal das funcionalidades e como será o comportamento do sistema a tais funcionalidades. Na figura \autoref{fig_activy} é possível visualizar o diagrama de atividades.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=18cm,height=20cm]{img/diagramaDeAtividades.jpg}
\caption{Diagrama de Atividades.}
\label{fig_activy}
\end{figure}

No diagrama de atividades é utilizado duas partições para apresentar o comportamento do Desenvolvedor e outra a reação da ferramenta (Relax~\textit{Editor}) a tais ações. Também é possível visualizar o fluxo temporal e condicional que estão presentes no circuito de execução da ferramenta.

\section{Fase de Elaboração- Interação 1}
%Caracterizar fase
A fase de Elaboração é destinada ao refinamento da visão construída na fase anterior (concepção), ou seja, é construído os principais artefatos que serão utilizados na construção do software, nessa etapa deve ser proposto o refinamento da visão adquirida na fase de concepção, soluções arquiteturais e de projeto~\cite{larman2002utilizando}.

Para o desenvolvimento da ferramenta a fase de elaboração foi dividida em quatro interações, cada interação antecipará as interações da fase de construção com o objetivo de alinhar o projeto e a codificação no ciclo de interações do desenvolvimento.

Na primeira interação da fase de elaboração foi construído um modelo de caso de uso em formato de narrativa sendo utilizado como refinamento do diagrama de caso de uso da fase anterior. Esse modelo apresenta casos de uso, suas regras de negócio, fluxo principal, fluxo alternativo, pré-condições e os requisitos não funcionais associados, o modelo pode ser compreendido em estórias que descrevem o papel principal, objetivos e motivos para cada funcionalidade. Também, foi desenvolvido um modelo de domínio para apresentar os conceitos gerados a partir do contexto do problema e um \textit{storyboard} para apresentar os principais recursos disponibilizados pelo software a ser desenvolvido.

\subsection{Estórias}
As estórias são utilizadas para descrever requisitos em processos de desenvolvimento ágil como por exemplo: \ac{xp}, \textit{Scrum}, entre outros. Nessa fase foi utilizado essa prática para simplificar o modelo de caso de uso (~\autoref{docCasoDeUso:anexo}) e demonstrar os objetivos e motivos de cada funcionalidade. Na \autoref{tab:estorias} é possível visualizar a abordagem desenvolvida.

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[Narrativas de Requisitos]{Narrativas de Requisitos.}
\label{tab:estorias}
\begin{tabular}{m{1.0cm}m{12.5cm}}
  \toprule
  \textbf{ID} & \textbf{Descrição}\\
  \hline
  1 & Como desenvolvedor, quero escrever requisitos utilizando a linguagem Relax,
para que eu possa expressar os aspectos ambientais e de incerteza nos
requisitos de Sistemas Autoadaptativos.\\
  2 & Como desenvolvedor, quero salvar minha especificação de requisitos, para
que eu possa editá-la em outro momento.\\
  3 & Como desenvolvedor, quero gerar a especificação de requisitos em diferentes
formatos, afim de que eu possa utilizá-los para diferentes finalidades.\\
  4 & Como desenvolvedor, quero converter minha especificação relax em um modelo
semântico, para que nas fases posteriores do projeto seja possível a
compreensão dos requisitos por diferentes papéis da equipe de
desenvolvimento como analistas, projetistas, codificadores, testadores e assim
por diante.\\
  5 & Como desenvolvedor, quero verificar os erros sintáticos da minha especificação,
para que eu possa construí-la e manté-la com mais qualidade.\\
  6 & Como desenvolvedor, quero verificar o log do sistema, para que seja possível
identificar erros de interpretação e processamento da especificação de
requisitos de entrada.\\
 \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Modelo de Caso de Uso}
%Narrativa
A documentação de caso de uso (\autoref{docCasoDeUso:anexo}) foi escrita em formato textual apresentando primeiramente os requisitos não funcionais e as regras de negócio. Após isso, foi apresentado os casos de uso e seus itens como ator principal, fluxo principal, fluxo alternativo, regras de negócio e requisitos não funcionais associados.

\subsection{Modelo de Domínio}
Através dela é possível visualizar os principais conceitos relacionados ao contexto do problema. Na \autoref{fig_modeloDeDominio} é possível visualizar tal modelagem, a abordagem centraliza a maior parte dos conceitos de domínio na classe "Interpretador", pois, será através dela que a maioria das funcionalidades serão acionadas. Também, pode-se visualizar os conceitos de linguagem, erro, termo, entre outros que fornecem as informações necessárias que serão utilizadas pela ferramenta Relax~\textit{Editor}.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{img/modelagemDeDominio.jpg}
\caption{Modelagem de Domínio.}
\label{fig_modeloDeDominio}
\end{figure}

\subsection{Arquitetura Utilizada}
A proposta de arquitetura foi escolhida de acordo com a plataforma (\ac{ide} Eclipse) na qual a ferramenta será acoplada como \textit{plugin}, nisso encontrou-se a necessidade de dividir a aplicação em camadas como apresentado na \autoref{fig_arquiteturaUtilizada}.

Será utilizado o modelo arquitetural \ac{mvc} que é dividido nas camadas: \textit{Model}, \textit{View} e \textit{Controller}. A camada \textit{Model} contém a regra de negócio, ou seja, será responsável pelo processamento, tratamento e refinamento dos dados que serão utilizados pela aplicação, esses dados podem ser providos pela camada \textit{Controller}. Acrescenta-se a isso, a camada \textit{View} que é responsável pelos componentes gráficos da aplicação que serão herdados da \ac{ide} Eclipse, geralmente a \textit{View} envia e recebe dados da camada \textit{Controller}. Nessa camada ocorre o gerenciamento de todas as funcionalidades da aplicação, os dados de entrada são providos pela camada \textit{View} e são transportados para a camada \textit{Model} podendo ocorrer alguns tratamentos.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=9cm]{img/arqUtilizada.jpg}
\caption{Arquitetura \ac{mvc}.}
\label{fig_arquiteturaUtilizada}
\end{figure}

\subsection{\textit{StoryBoard} da Ferramenta}

A técnica \textit{StoryBoard}\footnote{\textit{StoryBoard} é uma técnica que utiliza a narração de cenários organizados em roteiro para demonstrar os objetivos (funcionalidades) principais do software a ser desenvolvido.} foi utilizada para apresentar de maneira geral as funcionalidades da ferramenta, as narrativas do personagem descreverão os principais objetivos da ferramenta e suas possibilidades.

Na \autoref{fig_modeloStoryI} é possível visualizar as funcionalidades do software como a criação de projeto, suporte a escrita de requisitos Relax, verificação de sintaxe, coversão para modelo semântico e acesso ao ambiente log da ferramenta.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{img/storyboardThat.jpg}
\caption{\textit{StoryBoard} da ferramenta Relax~\textit{Editor}.}
\label{fig_modeloStoryI}
\end{figure}

\section{Conclusão do Capítulo}
%como o CAPÍTULO contribuiu para o trabalho
Através desse capítulo foi possível construir os primeiros artefatos de desenvolvimento da ferramenta Relax~\textit{Editor} como diagrama de caso de uso e atividades, modelagem de domínio, documentação de caso de uso e \textit{StoryBoard}. Esses artefatos oferecem os principais insumos para a primeira interação da fase de construção da ferramenta, pois, foi conhecido os problemas e as necessidades do desenvolvimento da ferramenta e foi proposto uma possível solução. A partir disso, nas próximas interações será possível refinar a solução apresentada e construir o produto de acordo com ela.